[
    {
        
            "category": "әлем",
            "questions": [
                {
                    "question": "Дүниенің ең биік тау қандай?",
                    "options": ["Эверест", "К2", "Канченжунга", "Лхоцзе"],
                    "answer": "Эверест"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең үлкен мұхиты қайсы?",
                    "options": ["Атлант мұхиты", "Үнді мұхиты", "Солтүстік Мұзды мұхит", "Тынық мұхиты"],
                    "answer": "Тынық мұхиты"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең ұзын өзені қайсы?",
                    "options": ["Амазонка", "Ніл", "Янцзы", "Миссисипи"],
                    "answer": "Ніл"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең үлкен шөлі қайсы?",
                    "options": ["Сахара шөлі", "Гоби", "Антарктида", "Калахари"],
                    "answer": "Антарктида"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең терең теңіз ойысы қайсы?",
                    "options": ["Мариан ойысы", "Тонга ойысы", "Курил-Камчатка ойысы", "Ява ойысы"],
                    "answer": "Мариан ойысы"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең үлкен аралы қайсы?",
                    "options": ["Гренландия", "Новая Земля", "Мадагаскар", "Британ аралдары"],
                    "answer": "Гренландия"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең үлкен қаласы қайсы?",
                    "options": ["Токио", "Дели", "Шанхай", "Сеул"],
                    "answer": "Токио"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең төменгі нүктесі қайсы?",
                    "options": ["Өлі Теңіз", "Мариан ойысы", "Африка", "Сахара"],
                    "answer": "Өлі Теңіз"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең ұзын жаяу жүру жолы қайсы?",
                    "options": ["Пештегі Монте", "Сібір Жолы", "Әлемдік Қабырға", "Сидней - Ванкувер Жолы"],
                    "answer": "Пештегі Монте"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең қалың орманы қайсы?",
                    "options": ["Амазон орманы", "Сібір тайга", "Конго орманы", "Қара орман"],
                    "answer": "Амазон орманы"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең биік ғимараты қайсы?",
                    "options": ["Бурдж Халифа", "Шанхай мұнарасы", "Петронас мұнаралары", "Эмпайр Стейт Билдинг"],
                    "answer": "Бурдж Халифа"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең көп сандары бар мекені қайсы?",
                    "options": ["Қытай", "Үндістан", "Америка Құрама Штаттары", "Мексика"],
                    "answer": "Қытай"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең суық орны қайсы?",
                    "options": ["Антарктида", "Сібір", "Гренландия", "Аляска"],
                    "answer": "Антарктида"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең ірі ауыл шаруашылығы өнімінің экспортшысы қайсы?",
                    "options": ["Америка Құрама Штаттары", "Канада", "Қытай", "Үндістан"],
                    "answer": "Америка Құрама Штаттары"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең көне қаласы қайсы?",
                    "options": ["Багдад", "Дамаск", "Иерусалим", "Каир"],
                    "answer": "Дамаск"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең ұзын ғимараты қайсы?",
                    "options": ["Бурдж Халифа", "Шанхай мұнарасы", "Женевская башня", "Мерседес Тауэр"],
                    "answer": "Бурдж Халифа"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең таза суы бар ел қайсы?",
                    "options": ["Швеция", "Норвегия", "Финляндия", "Жаңа Зеландия"],
                    "answer": "Швеция"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең үлкен көлі қайсы?",
                    "options": ["Каспий теңізі", "Балқаш көлі", "Өлке көлі", "Алакөл"],
                    "answer": "Каспий теңізі"
                },
                {
                    "question": "Дүниенің ең жарқын қала қайсы?",
                    "options": ["Лас-Вегас", "Токио", "Нью-Йорк", "Дубай"],
                    "answer": "Лас-Вегас"
                }
            ]
                
    },
    {
        "category": "монғолия",
        "questions": [
            {
                "question": "Моңғолияның ең биік тау қандай?",
                "options": ["Отгонтэнгэр", "Хүйтэн оргил", "Мөнххайрхан", "Бурхан Халдун"],
                "answer": "Хүйтэн оргил"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең үлкен көлі қайсы?",
                "options": ["Хөвсгөл көлі", "Увс көлі", "Хараа көлі", "Буйр көлі"],
                "answer": "Увс көлі"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең ұзын өзені қайсы?",
                "options": ["Орхон", "Туул", "Сэлэнгэ", "Хэрлэн"],
                "answer": "Орхон"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең үлкен шөлі қайсы?",
                "options": ["Гоби", "Бурхан Халдун", "Зүүнбаян", "Алтай"],
                "answer": "Гоби"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның астанасы қандай қала?",
                "options": ["Эрдэнэт", "Дархан", "Улаанбаатар", "Чойбалсан"],
                "answer": "Улаанбаатар"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең үлкен аралы қайсы?",
                "options": ["Хөвсгөл", "Орхон аралы", "Сүхбаатар аралы", "Байгаль аралы"],
                "answer": "Хөвсгөл"
            },
            {
                "question": "Моңғолияда ең көп сөйлейтін тіл қайсы?",
                "options": ["Моңғол тілі", "Қазақ тілі", "Орыс тілі", "Қытай тілі"],
                "answer": "Моңғол тілі"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең үлкен қаласы қайсы?",
                "options": ["Улаанбаатар", "Дархан", "Эрдэнэт", "Чойбалсан"],
                "answer": "Улаанбаатар"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең терең көлі қайсы?",
                "options": ["Хөвсгөл көлі", "Саят көлі", "Түйн гол", "Талын-Өнжү"],
                "answer": "Хөвсгөл көлі"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең биік ғимараты қайсы?",
                "options": ["Бурхан Халдун", "Улаанбаатардың мемлекеттік театр", "Сүхбаатар ғимараты", "Моңғолияның ұлттық кітапханасы"],
                "answer": "Бурхан Халдун"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның мемлекеттік тіл қайсы?",
                "options": ["Моңғол тілі", "Қазақ тілі", "Орыс тілі", "Қытай тілі"],
                "answer": "Моңғол тілі"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең ұзын жолы қайсы?",
                "options": ["Тулкин-Жалғай", "М-12 тас жолы", "Коён-села жолы", "Жүрт жолы"],
                "answer": "М-12 тас жолы"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең бай табиғи ресурсы қайсы?",
                "options": ["Көмір", "Мұнай", "Алтын", "Молибден"],
                "answer": "Көмір"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең танымал туризм бағыты қайсы?",
                "options": ["Хөвсгөл көлі", "Гоби шөлі", "Сэнгүр", "Алтай"],
                "answer": "Гоби шөлі"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның мемлекеттік туының түсі қандай?",
                "options": ["Қызыл, көк, сары", "Қызыл, жасыл", "Сары, көк", "Қара, көк"],
                "answer": "Қызыл, көк, сары"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең үлкен мүйісі қайсы?",
                "options": ["Солтүстік мүйіс", "Оңтүстік мүйіс", "Батыс мүйіс", "Шығыс мүйіс"],
                "answer": "Солтүстік мүйіс"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең биік тауы қайсы?",
                "options": ["Отгонтэнгэр", "Таван богд", "Бурхан Халдун", "Шунхард"],
                "answer": "Отгонтэнгэр"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең үлкен орманы қайсы?",
                "options": ["Сібір тайга", "Гоби шөлі", "Хөвсгөл орманы", "Тундра орманы"],
                "answer": "Хөвсгөл орманы"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның басты экономикасы қай салалардан тұрады?",
                "options": ["Ауыл шаруашылығы", "Өнеркәсіп және тау-кен өндіру", "Қызмет көрсету", "Барлығы"],
                "answer": "Барлығы"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ең үлкен мыс кен орны қайсы?",
                "options": ["Эрдэнэт", "Дархан", "Тавантолгой", "Алтанцөгц"],
                "answer": "Эрдэнэт"
            },
            {
                "question": "Моңғолияның ұлттық тойы қайсы?",
                "options": ["Наурыз", "Жеңіс күні", "Төрт түліктің тойы", "Қошқар тойы"],
                "answer": "Наурыз"
            }
        ]
    }
    ,
    {
        "category": "қазақстан",
        "questions": [
            {
                "question": "Қазақстанның ең биік тауы қандай?",
                "options": ["Хан Тәңірі", "Белуха тауы", "Алтай тау", "Қырғыз Алатауы"],
                "answer": "Хан Тәңірі"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең үлкен қаласы қайсы?",
                "options": ["Нұр-Сұлтан", "Алматы", "Шымкент", "Қарағанды"],
                "answer": "Алматы"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең ұзын өзені қайсы?",
                "options": ["Іле", "Ертіс", "Сырдария", "Орал"],
                "answer": "Ертіс"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең үлкен көлі қайсы?",
                "options": ["Каспий теңізі", "Балқаш көлі", "Өлке көлі", "Алакөл"],
                "answer": "Каспий теңізі"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның астанасы қандай қала?",
                "options": ["Нұр-Сұлтан", "Алматы", "Шымкент", "Тараз"],
                "answer": "Нұр-Сұлтан"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең биік ғимараты қайсы?",
                "options": ["Бәйтерек", "Қазақ елі монументі", "Нұр-Алтын ғимараты", "Астана Опера"],
                "answer": "Бәйтерек"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ұлттық валютасы қандай?",
                "options": ["теңге", "рубль", "доллар", "юань"],
                "answer": "теңге"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең терең көлі қайсы?",
                "options": ["Балқаш көлі", "Алакөл", "Өлке көлі", "Каспий теңізі"],
                "answer": "Каспий теңізі"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең ұзын көлі қайсы?",
                "options": ["Каспий теңізі", "Балқаш көлі", "Өлке көлі", "Алакөл"],
                "answer": "Каспий теңізі"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең үлкен шөлі қайсы?",
                "options": ["Бетпақдала", "Қызылқұм", "Мойынқұм", "Теңіз"],
                "answer": "Қызылқұм"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ұлттық символы қандай?",
                "options": ["Қанат", "Арыстан", "Бүркіт", "Айбын"],
                "answer": "Бүркіт"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең үлкен қаласы қайсы?",
                "options": ["Нұр-Сұлтан", "Алматы", "Шымкент", "Қарағанды"],
                "answer": "Алматы"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең биік су қоймасы қайсы?",
                "options": ["Шардара су қоймасы", "Капчагай су қоймасы", "Талдысу су қоймасы", "Жайық су қоймасы"],
                "answer": "Шардара су қоймасы"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең үлкен табиғи резерват қайсы?",
                "options": ["Қорғалжын", "Алматы резерват", "Тарбағатай", "Семей орманы"],
                "answer": "Қорғалжын"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның астанасы қай жылы Алматыдан Нұр-Сұлтанға ауыстырылды?",
                "options": ["1997", "2000", "2005", "2010"],
                "answer": "1997"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең танымал ұлттық тағамы қандай?",
                "options": ["Бешбармақ", "Палау", "Манты", "Қуырдақ"],
                "answer": "Бешбармақ"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең үлкен ұлттық паркі қайсы?",
                "options": ["Алтай", "Баянауыл", "Қарқаралы", "Қапшағай"],
                "answer": "Алтай"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең жоғары орманы қайсы?",
                "options": ["Көкшетау орманы", "Алтай орманы", "Жетісу орманы", "Талас орманы"],
                "answer": "Алтай орманы"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең танымал тарихы қайда орналасқан?",
                "options": ["Арал теңізі", "Тарихи Жібек жолы", "Ертіс өңірі", "Қызылорда"],
                "answer": "Тарихи Жібек жолы"
            },
            {
                "question": "Қазақстанның ең ұзын тау жотасы қайсы?",
                "options": ["Тянь-Шань", "Алтай", "Қаратау", "Жетісу Алатауы"],
                "answer": "Тянь-Шань"
            }
        ]
    }
    
]
